\PassOptionsToPackage{unicode=true}{hyperref} % options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provides euro and other symbols
\else % if luatex or xelatex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage[]{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\usepackage{longtable,booktabs}
% Fix footnotes in tables (requires footnote package)
\IfFileExists{footnote.sty}{\usepackage{footnote}\makesavenoteenv{longtable}}{}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

% set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother


\date{}

\begin{document}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule
\textbf{Section} & \textbf{S15E}\tabularnewline
\midrule
\endhead
\textbf{Équipe~5} &\tabularnewline
\textbf{Cousineau Gendron, Virginie} & \textbf{11150318}\tabularnewline
\textbf{Bligny, Timothée} & \textbf{11267437}\tabularnewline
\textbf{Desautels, Geoffroy} & \textbf{11268200}\tabularnewline
\textbf{El-Haddad, Anthony} & \textbf{11263665}\tabularnewline
\textbf{Kong Pak Wing, Andy} & \textbf{11262719}\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

Table des matières

\protect\hyperlink{sommaire-exuxe9cutif}{I. Sommaire Exécutif 1}

\protect\hyperlink{introduction}{II. Introduction 2}

\protect\hyperlink{pruxe9sentation-du-pays}{\textbf{Présentation du
pays} 2}

\protect\hyperlink{contexte-uxe9conomique}{\textbf{Contexte économique}
2}

\protect\hyperlink{_Toc20174435}{\textbf{Potentiel de marché} 4}

\hypertarget{sommaire-exuxe9cutif}{%
\section{Sommaire Exécutif}\label{sommaire-exuxe9cutif}}

\hypertarget{introduction}{%
\section{Introduction}\label{introduction}}

Ce rapport présente les résultats de notre étude macroéconomique sur la
possibilité d'étendre les activités de BeerHaven Co. outre-mer. Le pays
visé par cette étude est la \textbf{République de Maurice
(« Maurice »)}. Un investissement de 20 millions d'USD est prévu afin de
démarrer des opérations brassicoles et de distribuer le produit
nationalement. BeerHaven Co. a retenu nos services afin de préparer
ladite étude.

Le rapport a été préparé à l'intention de BeerHaven Co. Ses principaux
objectifs sont les suivants~:

\begin{itemize}
\item
  Déterminer le potentiel de marché de Maurice ;
\item
  Déterminer les hypothèses de croissance de ce marché au cours des
  prochaines années ;
\item
  Identifier les risques macroéconomiques liés à cet investissement ;
\item
  Émettre une recommandation et une opinion.
\end{itemize}

\hypertarget{pruxe9sentation-du-pays}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{\textbf{{Présentation du
pays}}}{Présentation du pays}}\label{pruxe9sentation-du-pays}}

\includegraphics[width=3.44028in,height=1.70833in]{media/image1.png}Maurice
est une ancienne colonie française et anglaise. L'île a obtenu son
indépendance le 12~mars~1968.\footnote{\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Portail:Maurice}}
Elle est située dans
l'\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Archipel}{archipel}~des~\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Mascareignes}{Mascareignes}~à
environ neuf
cents~\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Kilom\%C3\%A8tre}{kilomètres}~à
l'est de~\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Madagascar}{Madagascar}. Sa
superficie totale est 1 865~km. Maurice fut un lieu de passage important
sur la route des Indes grâce à son port naturel, Port-Louis, devenu la
capitale. C'est ainsi que Maurice fut nommée « l'étoile et la clé de
l'océan indien ». Située près du tropique du Capricorne, Maurice a un
climat tropical. L'île Maurice possède également plusieurs territoires
soit Rodrigues, les îles Agaléga, l'archipel de Saint-Brandon et
l'archipel des Chagos. Néanmoins, comme la population est très faible
sur ces territoires, notre analyse se portera seulement sur Maurice.

Le pays est composé de différentes ethnies~: 68~\% de la population est
d'origine indienne ; 27~\% des Métis, 3~\% des Chinois et des 2~\% des
Européens.\footnote{\url{http://www.axl.cefan.ulaval.ca/afrique/maurice.htm}}
Les langues les plus parlées dans la vie quotidienne sont
le~créole~(77,3~\%), le~bhodjpouri~(5,2~\%), le~français~(4,0~\%) et
l'hindi~(2,8~\%), ce qui représente 89,3~\% des locuteurs. La monnaie
officielle est la roupie mauricienne.\footnote{\url{https://www.ile-maurice.fr/infos-pratiques/}}

\hypertarget{contexte-uxe9conomique}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{\textbf{{Contexte
économique}}}{Contexte économique}}\label{contexte-uxe9conomique}}

À la suite de son indépendance du Royaume-Uni en 1968, la pierre
angulaire économique pour Maurice était l'agriculture et plus
particulièrement l'industrie du sucre.

Dès lors, Maurice a commencé à diversifier son économie abandonnant une
politique de substitution des importations qui n'avait pas été
fructueuse vu le faible marché à l'interne. Le pays a décidé d'accentuer
ses exportations à l'aide d'une politique~pour la~mise~en place de
zones~d'activité~économique permettant, selon une analyse de la Banque
mondiale, d'accélérer le processus d'approbation des fabricants orientés
vers les marchés extérieurs. Concurremment, à travers son expansion, le
pays s'est également doté de politiques économiques fortes en
s'engageant entre autres dans un processus d'amélioration de ses
indicateurs économiques, notamment en matière de développement du
capital humain. Ces indicateurs seront vus plus en détail dans la
section portant sur les hypothèses de croissance.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  \textbf{Potentiel de marché}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \item
    \textbf{Évolution du contexte économique}
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

D'emblée, il est difficile d'identifier un marché africain plus
florissant que celui de l'île Maurice. En effet, une transformation
impressionnante au cours des trois dernières décennies a permis au
territoire mauricien d'être reconnu internationalement pour son grand
essor. Un article de l'éditorial français Contrepoints était
particulièrement élogieux par rapport au virage économique récente de
l'île~:

\begin{quote}
\emph{« \ldots{} Délaissant la culture de la canne à sucre peu
rémunératrice, les autorités mauriciennes ont multiplié les initiatives
pour faire de cette île une destination recherchée des entrepreneurs, un
centre d'externalisation majeur dans cette partie du monde, en
favorisant notamment les dispositions et infrastructures liées à
l'émergence des Business Process Outsourcing (BPO). Résultat, le secteur
tertiaire représente actuellement plus de 70~\% du PIB de l'île, et le
secteur financier mauricien en plein essor est dorénavant reconnu à
travers le monde pour sa compétitivité »}\footnote{https://www.contrepoints.org/2013/11/21/147022-lile-maurice-un-modele-pour-le-continent-africain}\emph{.}
\end{quote}

Ce n'est d'ailleurs pas par hasard que les histoires économiques à
succès se multiplient ces dernières années sur ce territoire. L'économie
florissante, l'évolution des mœurs et l'abondance du tourisme
international sont d'autant de facteurs permettant à différentes
entreprises de connaître du succès sur cette île paradisiaque.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\item
  \textbf{Concurrence et opportunités}
\end{enumerate}

À ce titre, la compagnie, PhoenixBev's est un succès commercial
d'importance sur l'île Maurice. La Phœnix est une bière locale
commercialisée par Phoenix Beverages Group depuis 1963. Aujourd'hui,
l'entreprise lauréate d'une multitude de prix internationaux emploie
plus de 1 200 Mauriciens et compte 3 usines de production à Maurice.

\includegraphics[width=5.86458in,height=2.11319in]{media/image2.png}

Parallèlement à cet impressionnant succès commercial qu'est Phoenix, un
petit joueur, Flying Dodo, conscient du marché local en pleine
ébullition, démarre des activités brassicoles sur l'île au tournant des
années~2010. Les commentaires du propriétaire de l'entreprise Oscar
Olsen sont enthousiasmants quant au potentiel de l'île Maurice en
matière de développement du marché de la bière~: « If I was living in
Europe this project of mine would have been difficult because it exists
already there. "And that is the nice thing with Africa---it is still,
for a lot of things, virgin territory, and those with ideas that are
willing to do something can achieve a lot of things here," Mr~Olsen
says. »\footnote{\url{https://www.bbc.com/news/business-28837758}}. Il
renchérit d'ailleurs en parlant plus spécifiquement du territoire de
l'île Maurice~: « Mauritius I'd say is a good place to start a business.
Of course we have hurdles, and there are lots of things that us
Mauritians get really irritated with but overall I'm quite happy to do
it here. »\footnote{\emph{Ibid.}}

\textbf{c) Évolution des revenus/habitants et part du revenu consacré à
la bière. }

Le tableau illustrant l'évolution des RNB en PPA illustre bien
l'évolution positive du pouvoir d'achat des Mauriciens par rapport à la
très grande majorité des pays de l'Afrique subsaharienne. En effet, à
l'exception des Seychelles, l'île Maurice est l'état africain ayant vu
son pouvoir d'achat croître le plus au cours des dernières années, lui
permettant d'occuper le deuxième rang de toute l'Afrique avec un RNB en
PPA d'environ 23 000~\$/habitant. Qui plus est, la tendance est positive
et la croissance tend à s'accélérer au cours des dernières années, un
indicateur de santé économique très encourageant.

\includegraphics[width=6.5in,height=4.59444in]{media/image3.png}

Par ailleurs, si on s'intéresse plus spécifiquement à la part de la
bière dans le panier de consommation des Mauriciens, on constate une
prévalence intéressante de ce breuvage d'un point de vue économique pour
Beerhevean. En effet, de l'ensemble des biens consommés par les
Mauriciens, 11~\% de ceux-ci sont de l'alcool ou du tabac. La bière
représente d'ailleurs 27~\% de cette catégorie, nous pourrions donc
extrapoler et comprendre que la bière représente 3~\% des biens de
consommation des habitants de l'île Maurice. Une statistique
significative et importante à retenir pour la suite des choses.

\includegraphics[width=3.57692in,height=4.16199in]{media/image4.png}

\includegraphics[width=4.97917in,height=2.8125in]{media/image5.png}

Ce qui est intéressant d'ailleurs, c'est de constater que les boissons
alcoolisées et le tabac sont passés de 9,6~\% à 11~\% du panier de
consommation mauricien de 2012 à 2 017 et que la bière au sein de ce
groupe spécifique, a vu sa pondération évoluer de 22~\% à 27~\%,
indiquant clairement une évolution de la consommation de la bière sur le
territoire mauricien ces récentes années.

\textbf{\\
}

\textbf{Section~2) Hypothèse de croissance de marché au cours des
prochaines années}

La section~2 portera donc sur certaines hypothèses de croissance,
notamment en lien avec le PIB, mais aussi en analysant rigoureusement
une multitude de facteurs socioéconomiques et culturels.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi}.}
\item
  \textbf{Croissance estimée du PIB/habitant et courbe de Solow}
\end{enumerate}

Ainsi, afin de valider nos intuitions à l'égard du potentiel de marché,
nous amorcerons notre analyse en nous intéressant au référent économique
par excellence, soit le PIB. En effet, premier jalon de toute analyse
macroéconomique, l'analyse de l'évolution d'un PIB nous permet de bien
cerner le potentiel de croissance d'un marché cible.

\includegraphics[width=6.90698in,height=4.93672in]{media/image6.png}

Le tableau « Croissance du PIB » provenant des données du FMI démontre
que l'économie de l'Ïle Maurice se porte généralement bien, que le pays
connaît une croissance constante depuis 2015 et que cette belle embellie
devrait se maintenir de 2019 à 2024. En effet, le tableau permet de
constater une croissance annuelle du PIB de 4~\%, un rendement supérieur
à la moyenne mondiale et surtout bien au-dessus des rendements des
économies avancées\footnote{= pays avancés (AUT, BEL, CAN, CHE, CZE,
  DEU, DNK, ESP, EST, FIN, FRA, GBR, GRC, HKG, IRL, ISR, ITA, JPN, KOR,
  LTU, LUX, LVA, NLD, NOR, PRT, SGP, SVK, SVN, SWE, TWN, USA)}. Qui plus
est, l'île Maurice a obtenu un rendement supérieur au reste de l'Afrique
ces récentes années et on peut s'attendre à ce que le rendement du PIB
mauricien soit supérieur pour encore au moins deux ans. En fait, la
croissance du PIB devrait tourner autour de 4~\% de 2021 à 2024, une
cible anticipée en parfaite adéquation avec les pays émergents, groupe
duquel fait partie l'île Maurice. Ainsi, bien que ces chiffres, à eux
seuls, ne fassent pas nécessairement de l'île Maurice~LE marché, il y a
déjà là des signes annonciateurs d'un potentiel à saisir.

De manière plus spécifique, le PIB/habitant est particulièrement
évocateur afin de pouvoir évaluer s'il y a un potentiel de marché. À cet
effet, cet indicateur pour l'île Maurice reflète bien l'histoire à
succès économique en témoignant d'une augmentation de 340~\% sur une
période de 42 ans.

Produit intérieur brut (PIB) par habitant et à la Parité du pouvoir
d'achat (PPA). Ces deux indicateurs sont éloquents quant à la
transformation de Maurice, alors que le PIB a crû de 340~\% sur une
période de 42 ans, tandis que la PPA a augmenté de 382~\% en 28 ans.
Pour l'ensemble de la période~1990-2018, on enregistre une moyenne
annuelle de 12 264,74. À ce jour, Maurice détient l'un des produits
intérieurs bruts (PIB) par habitant les plus élevés du
continent\footnote{\url{https://www.courrierinternational.com/article/ile-maurice-un-miracle-economique-qui-fete-ses-40-ans}}.

\includegraphics[width=6.5in,height=3.02847in]{media/image7.png}

\url{https://www.ft.com/content/5b047cb8-6f03-11e8-852d-d8b934ff5ffa}\\
~\\
\includegraphics[width=5.17188in,height=3.65402in]{media/image8.png}

\includegraphics[width=6.5in,height=2.63681in]{media/image9.png}

PASSAGE SOLOW à réfléchir et écrire !

\begin{itemize}
\item
  PIB réel calculé chaque année par le FMI jusqu'à 2019 est calculé avec
  la formule~: PIB = C + I + G + Nx (consommation, investissement,
  dépense gouvernementale et exportation nette) faut dire quel élément
  qui a contribué à cette croissance chaque année
\item
  Pour la projection = 2 020 et + formule PIB par population déterminé
  par
  Don\includegraphics[width=3.76923in,height=3.01055in]{media/image10.png}

  Donc FMI suppose une croissance constante de 4~\% dons taux d'emploi
  augmente ? Croissance facteur A (inexpliqué) ou croissance ration de
  la main d'œuvre ?

  Maurice rattrape-t-elle les pays développés ?

  \includegraphics[width=6.5in,height=5.04722in]{media/image11.png}
\end{itemize}

\begin{quote}
\textbf{b) Croissance~: Facteurs d'influence }
\end{quote}

Maintenant que nous avons brossé un portrait de général de l'île Maurice
et du potentiel du marché, il faut désormais s'intéresser aux différents
attributs de ces contextes socioéconomiques et géopolitiques afin de
bien orienter Beerheaven dans sa future décision d'investissement.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\roman{enumi})}
\item
  \textbf{Démographie}
\end{enumerate}

Comme nous le mentionnions d'entrée de jeu, l'île Maurice jouit d'une
population de 1,264~M d'habitants qui s'accroît naturellement de
0,1~\%/année. Près de la moitié de la population est comprise en zone
urbaine (40,8~\%). L'âge moyen des Mauriciens est de 31 ans et
l'espérance de vie est de 71,2 ans pour les hommes et de 77,8 ans pour
les femmes. 610 400 habitants font partie de la population
active\footnote{CIA - The World Factbook, 2015)} et le taux d'activité
est de 60,3~\%\footnote{OIT, Laborstat - Yearly Statistics, 2017}

\begin{quote}
\includegraphics[width=6.5in,height=1.01806in]{media/image12.png}\url{https://unctadstat.unctad.org/CountryProfile/GeneralProfile/fr-FR/480/index.html}
\end{quote}

De ce fait, les taux de scolarisation ont augmenté, l'espérance de vie
est passée de 62 ans en 1970 à 74,6 ans aujourd'hui, la mortalité
infantile est passée de 64 pour 1 000 naissances vivantes en 1970 à 10
et le coefficient de Gini est passé de 0,50 en 1962 à 0,36. En 2018,
Maurice a été classée au premier rang en Afrique pour son indice de
développement humain et 65e sur 189 pays dans le monde\footnote{\url{http://hdr.undp.org/en/2018-update}}.

Les indicateurs démographiques sont donc tous à la hausse, nous
permettant d'anticiper des conditions de développement économique
avantageuses.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\roman{enumi})}
\setcounter{enumi}{1}
\item
  \textbf{R\&D, innovation et productivité}
\end{enumerate}

En matière de R\&D, d'innovation et de productivité, certains
indicateurs sont positifs, mais on dénote un retard important pour
l'ensemble des pays de l'Afrique subsaharienne et, plus spécifiquement,
pour l'île Maurice qui se trouve à la traîne des économies mondiales
dans ce domaine, tant en fonction du nombre de chercheurs/million
d'habitants, qu'en fonction des investissements en R\&D en \% du PIB.

\includegraphics[width=6.5in,height=3.43264in]{media/image13.png}

\url{http://uis.unesco.org/apps/visualisations/research-and-development-spending/}

Cependant, malgré le retard à l'échelle mondiale, des indicateurs
spécifiques à l'île Maurice témoignent d'une volonté évidente de faire
tourner le vent de bord en cette matière. Ainsi, les chercheurs
mauriciens sont passés de moins de 300 en 2012, à près de 1 500 en 2017,
une croissance de près de 500~\% en 5 ans. Qui plus est, cette
croissance s'est accompagnée d'une présence paritaire des femmes au sein
de la communauté de chercheurs mauriciens.

\url{http://uis.unesco.org/en/country/mu?theme=science-technology-and-innovation}

\includegraphics[width=6.5in,height=1.86181in]{media/image14.png}

Au même titre, quand on compare 2 012 avec 2017 en matière de \% du PIB
réservé en investissement en R\&D, il est possible d'observer
l'orchestration d'un changement, en effet le \% a doublé entre 2012 et
2017 en passant de 0,2~\% à 0,4~\% du PIB réservé à des dépenses en
R\&D.

\includegraphics[width=3.89583in,height=2.53125in]{media/image15.png}

Le tableau suivant permet d'observer que c'est sous l'impulsion
gouvernementale que les investissements en R\&D s'organisent puisque
près de 80~\% de ceux-ci proviennent du gouvernement. Parallèlement, le
tableau nous permet d'observer que l'île Maurice est de plus en plus
attrayante aux investissements étrangers, car cette source de
financement a vu sa part s'accroître de 6,4~\% en 2012 à 12,30~\% de
l'ensemble des investissements en R\&D en 2017 sur l'île Maurice, une
telle croissance n'est pas étrangère à l'attrait économique grandissant
de l'endroit.

\includegraphics[width=6.5in,height=1.58056in]{media/image16.png}

\url{http://uis.unesco.org/en/country/mu?theme=science-technology-and-innovation}

Enfin, en matière de productivité, c'est intéressant de porter attention
à l'indicateur « Unit labour cost index (ULC) » qui s'explique comme
suit~: Unit labour cost is the remuneration of labour (compensation of
employees) to produce one unit of output. It is computed as the ratio of
the labour cost index to an index of production. The index shows the
rate of change in labour cost per unit of output. On peut donc observer
une évolution passant de 118 à 125 de 2014 à 125, soit une croissance de
6~\% des coûts de production par unité sur 4 ans, une croissance
largement inférieure à l'inflation au cours de la même période, il est
donc possible de de conclure que les Mauriciens sont aujourd'hui plus
productifs qu'ils ne l'étaient en 2014.

\includegraphics[width=5.75in,height=3.88582in]{media/image17.png}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\roman{enumi})}
\setcounter{enumi}{2}
\item
  \textbf{Capital humain}
\end{enumerate}

Le tableau ici-bas illustre l'efficacité du capital humain\footnote{Le
  nouvel indice de la Banque Mondiale cherche à mesurer l'investissement
  des pays dans le capital humain, qui se définit comme étant l'ensemble
  des connaissances, des compétences et des conditions de santé que les
  personnes acquièrent au cours de leur vie
  (\url{https://www.lafinancepourtous.com/2018/10/17/le-nouvel-indice-du-capital-humain/\#targetText=Mesurer\%20l'investissement\%20dans\%20la,au\%20cours\%20de\%20leur\%20vie.})}
de l'île Maurice. Concrètement, cet indice permet d'évaluer les chances
de survie, de bonne éducation et de bonne santé des enfants nés
aujourd'hui lorsqu'ils auront atteint l'âge de travailler. Cet indice
est éloquent, car il permet d'anticiper le portrait de la main-d'œuvre
(quantité + qualité) disponible dans les années futures. L'île Maurice
fait figure avantageuse en se positionnant dans le premier tiers (52 sur
157 pays)\footnote{\url{https://databank.worldbank.org/data/download/hci/HCI_2pager_MUS.pdf}}
des pays quant à la qualité de son capital humain dans le futur (indice
de 0,63). C'est une mesure qui permet d'estimer le \% de chances que
l'enfant né aujourd'hui réalise son plein potentiel dans le futur. Qui
plus est, avec son score de 0,63 l'Ïle Maurice est largement en avance
sur le bassin des économies de l'Afrique subsaharienne. Le tableau
suivant présente différents pays selon leur classement en termes
d'indice de capital humain et de PIB par habitant.

\begin{quote}
\includegraphics[width=8.41042in,height=1.80063in]{media/image18.png}
\end{quote}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\roman{enumi})}
\setcounter{enumi}{3}
\item
  \textbf{Commerce, échanges de biens et services avec le reste du
  monde}
\end{enumerate}

La balance commerciale de l'île Maurice en matière de marchandise est
négative depuis de nombreuses années et cette donnée tend à s'accroître
alors que les importations augmentent d'année en année, pendant que les
exportations de marchandises sont sensiblement stables au fil du temps.

Les exportations sont destinées en grande partie en France, au
Royaume-Uni, aux États-Unis, en Afrique du Sud et en Italie, ces 5 pays
représentant près de la moitié de l'ensemble des exportations
mauriciennes. Ces exportations sont composées à 53~\% de biens
manufacturés et à 39~\% de produits alimentaires.

Toutefois, au niveau des services, la balance commerciale de l'île
Maurice se maintient en territoire positif, avec une balance positive de
\$871~M en 2017. Les services exportés émanent en grande partie du
secteur des voyages, alors que ce secteur représente 53,8~\% des
exportations en matière de service et que le transport représente
23,9~\%.

\includegraphics[width=6.5in,height=2.43403in]{media/image19.png}

\includegraphics[width=6.5in,height=2.06875in]{media/image20.png}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\roman{enumi})}
\setcounter{enumi}{4}
\item
  \textbf{Épargne, flux de capitaux et investissements directs
  étrangers}
\end{enumerate}

\includegraphics[width=6.5in,height=3.31528in]{media/image21.png}

\includegraphics[width=4.80208in,height=2.78125in]{media/image22.png}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\roman{enumi})}
\setcounter{enumi}{5}
\item
  \textbf{Institutions, crédibilité et normes sociales}
\end{enumerate}

Macroeconomic performance
(\url{https://www.afdb.org/en/countries/southern-africa/mauritius/mauritius-economic-outlook})

The economy continues its steady expansion, with real GDP growth
estimated at 4.1\% in 2018, up from 3.8\% in 2017. Growth was led mainly
by construction, financial services, and information and communications
technology.

The fiscal deficit widened slightly from 3.4\% of GDP in 2017 to an
estimated 3.5\% in 2018 but is projected to fall back to 3.4\% in 2019
due to fiscal consolidation and the ongoing disbursement of a grant from
India. Public debt sustainability is regarded as broadly positive,
although fiscal consolidation would be required for the country to meet
the recently adjusted statutory public debt target of 60\% of GDP by
December 2021.

Monetary policy was accommodative in view of the low inflation
environment and the need to support domestic activity. Inflation
increased from 3.7\% in 2017 to an estimated 5.1\% in 2018, due largely
to food production shortages resulting from losses caused by heavy
rainfall. The current account deficit widened from 6.6\% of GDP in 2017
to an estimated 8.8\% in 2018. International gross reserves stood at 11
months of imports. The main exports are clothing, sugar cane, processed
fish, and cut flowers. The export of services also continues to rise,
driven by tourism and financial services.

Tailwinds and headwinds

The economic outlook is positive because of favorable external
conditions and rising public investment. Real GDP growth is projected to
be 4.0\% in 2019 and 3.9\% in 2020. Growth could even accelerate if the
government's public infrastructure program gathers pace and stimulates
private investment. The current account deficit is projected to remain
high, at 8.2\% of GDP in 2019, given increasing commodity prices and
large imports for the infrastructure program. The economy's external
financing should benefit from continued strengthening of service
exports---mainly tourism. Key sectoral drivers of growth are expected to
continue performing well, with financial services, food processing,
retail and wholesale, and information and communications technology all
expected to grow by more than 5\%. Furthermore, the economy is
diversifying into other higher value added areas such as medical tourism
and higher education.

Potential headwinds from increasing global energy and food prices are
expected to bring inflationary pressure and constrain the island
economy's external position. An economic slowdown in key European
trading partners (due to global trade tensions or Brexit) may hinder
tourism as well as goods exports. Other possible impediments to growth
include a narrow domestic skills base and climate change---related
natural hazards.

The country is rapidly developing into a hub for trade, re-export,
logistics, and distribution, establishing itself as a launching point
for local and international companies seeking opportunities on the
continent. Mauritius is also becoming a financial platform or gateway
into Africa. In 2016, banks and insurance firms based in Mauritius
injected more than \$50~million into the Kenyan economy through
acquisitions and investments. Mauritian expertise is also rehabilitating
and managing sugar industries in Côte d'Ivoire, Madagascar, Mozambique,
Tanzania, and Uganda.

\begin{quote}
\includegraphics[width=6.5in,height=3.83958in]{media/image23.png}

\includegraphics[width=6.5in,height=3.61944in]{media/image24.png}

\includegraphics[width=4.55885in,height=6.08333in]{media/image25.png}

Meanwhile, Mauritius, which joins the group of top~20 economies this
year (the only Sub-Saharan African economy to do so), has reformed its
business environment methodically over time. Indeed, over the past
decade Mauritius has reformed more than once in almost all areas
measured by Doing Business.18 Following seven reforms in the area of
property registration captured by Doing Business since 2005, for
example, the time needed to register property has decreased more than 12
times; the time needed for business incorporation has decreased almost
10 times as a result of four reforms in starting a business.19 The
top~20 economies share a number of international good practices. In the
area of starting a business, 13 of these economies have at least one
procedure that can be completed online in 0.5 days. The electricity
distribution utilities in all but one of the top~20 economies use
automated tools, allowing for faster, more efficient and more secure
restoration of service during power outages. In the areas of
construction and land administration, in all top~20 economies mandatory
inspections are always done in practice during the construction of a
warehouse, and the majority have comprehensive geographic coverage. The
quality of legal infrastructure and the strength of legal institutions
is also robust. In all top~20 economies, for example, the insolvency
framework stipulates that a creditor has the right to object to
decisions accepting or rejecting creditors' claims, providing strong
safeguards to creditors in insolvency proceedings. Court automation is
prevalent, and judgments are enforced twice as fast on average (95.6
days) than in the remaining economies (200 days). These economies also
have strong disclosure requirements in place to prevent the misuse of
corporate assets by directors for personal gain. Most mandate that a
shareholder must immediately disclose transactions---as well as any
conflicts of interest---to other shareholders. To date, no economy has
reached the best regulatory performance on all indicators; every economy
can progress further by learning from the experience of others. 19.
Since 2005 a total of five reforms have been captured in Mauritius in
the area of starting a business, but four reforms contributed to the
reduction in time for business incorporation

Reference:
\url{https://www.doingbusiness.org/content/dam/doingBusiness/media/Annual-Reports/English/DB2019-report_web-version.pdf}

\includegraphics[width=5.80208in,height=2.84215in]{media/image26.png}

Page~17.

\includegraphics[width=6.5in,height=1.47917in]{media/image27.png}page~19

\includegraphics[width=6.5in,height=0.75486in]{media/image28.png}

\includegraphics[width=6.5in,height=0.46736in]{media/image29.png}

\includegraphics[width=6.5in,height=0.62569in]{media/image30.png}

\includegraphics[width=6.5in,height=0.80069in]{media/image31.png}

\includegraphics[width=2.80292in,height=7.33854in]{media/image32.png}

\includegraphics[width=6.5in,height=2.9in]{media/image33.png}
\end{quote}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\roman{enumi})}
\setcounter{enumi}{6}
\item
  \textbf{Politique et aspects sociaux et culturels qui peuvent avoir un
  impact sur la croissance. }
\end{enumerate}

La politique étrangère de Maurice est basée sur une relation de
confiance auprès des autres pays. Elle est membre de l'Organisation
mondiale du commerce, du Commonwealth, la Francophonie, l'Union
africaine, la Commission de l'océan Indien, la Southern African
Development Community, le Marché commun de l'Afrique orientale et
australe (COMESA) et la Indian Ocean Rim Association for Regional
Cooperation (IOR-ARC).

Source~:
https://fr.wikipedia.org/wiki/Politique\_\%C3\%A9trang\%C3\%A8re\_de\_Maurice

Maurice a l'une des économies les plus prospères et compétitives en
Afrique. En 2014, elle est classée premier pays du continent pour ce qui
est du climat d'investissement, de la bonne gouvernance pour la
cinquième année consécutive et 8e dans le monde en termes de liberté
économique. Source~: https://fr.wikipedia.org/wiki/Maurice\_ (pays)
section économie

Le système fiscal mauricien est connu pour être l'un des plus légers au
monde. Maurice est en effet considéré comme un paradis fiscal et a signé
avec de nombreux pays africains des conventions de non double
imposition. Des failles dans ces conventions permettent à des
multinationales installées à Maurice de ne pas payer d'impôts. Maurice
compte plus de 20 000 sociétés offshores.

Cette ascension phénoménale donne maintenant un nouveau surnom au pays
« Maurice, la miraculeuse ». De quoi défier les prédictions initiales de
James Meade, économiste gagnant d'un prix Nobel qui en 1961 avait
écrit~: "It is going to be a great achievement if {[}the country{]} can
find productive employment for its population without a serious
reduction in the existing standard of living\ldots{} {[}The{]} outlook
for peaceful development is weak.", Bien que plusieurs indicateurs
économiques confirment la vitalité de l'île Maurice, des écueils majeurs
entrent en jeu lorsqu'il est question des habitudes de consommation
d'alcool des Mauriciens.

Tout d'abord, il faut comprendre que la segmentation religieuse de la
population impactera invariablement la consommation d'alcool~: hindoues
48~\%, catholiques romains 23,6~\%, musulmans 16,6~\%, autres chrétiens
8,6~\%, autres 2,5~\%. Taux d'alphabétisation~: 84,3~\%, c'est donc dire
que 64,6~\% de la population, de par sa religion (Hindouisme et Islam),
consomme peu ou pas d'alcool, c'est donc un frein naturel à la
croissance de la demande locale en matière d'alcool. Qui plus est, des
données récentes illustrent que les Mauriciens ne sont pas de grands
consommateurs d'alcool alors qu'ils consomment en moyenne 2,5~L d'alcool
par année et que de ces 2,5L 54~\% s'avèrent être de la bière. Ainsi,
les Mauriciens consomment en moyenne 4 bières/année.

Or, les mœurs changent, de plus en plus de Mauriciens consomment de
l'alcool sous l'influence des courants internationaux, notamment des
habitudes européennes et sud-africaines. Qui plus est, cette faible
consommation historique fait en sorte que bien peu de joueurs sont
actuellement implantés sur le marché de l'île Maurice, un brasseur
d'envergure internationale pourrait facilement s'y implanter et
accaparer une part importante du marché existant tout en s'assurant de
mettre les bases d'une présence pour les années de croissance à venir.

\begin{quote}
\includegraphics[width=6.5in,height=2.83819in]{media/image34.png}
\end{quote}

Avec un taux sous les 2~\% en depuis le début~2019, l'inflation a été
globalement modérée.

{{[}CHART{]}}

\begin{itemize}
\item
  Source Statmauritius
\item
  \url{https://www.bom.mu/monetary-policy/interest-rate-decisions}
\end{itemize}

\end{document}
